% \documentclass[12pt]{amsart}
% 
% \usepackage{latexsym}
% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage[italian]{babel}
% 
% 
% \def\N{\mathbb{N}}
% \def\Z{\mathbb{Z}}
% \def\Q{\mathbb{Q}}
% \def\R{\mathbb{R}}
% 
% \def\x{\mathbf{x}}
% 
% \def\hN{{{}^*\N}}
% \def\hZ{{{}^*\Z}}
% \def\hQ{{{}^*\Q}}
% 
% \def\hA{{{}^*A}}
% \def\hB{{{}^*B}}
% \def\hX{{{}^*X}}
% \def\hY{{{}^*Y}}
% 
% \def\F{\mathcal{F}}
% \def\G{\mathcal{G}}
% \def\H{\mathcal{H}}
% 
% 
% \def\U{\mathcal{U}}
% \def\V{\mathcal{V}}
% \def\W{\mathcal{W}}
% \def\ZZ{\mathcal{Z}}
% \def\X{\mathcal{X}}
% \def\Sc{\mathcal{S}}
% 
% \def\hR{{}^*\mathbb{R}}
% 
% \newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
% \newtheorem{proposizione}[theorem]{Proposizione}
% 
% \newtheorem{teorema}[theorem]{Teorema}
% \newtheorem{osservazione}[theorem]{Osservazione}
% \newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
% \newtheorem{corollario}[theorem]{Corollario}
% 
% \theoremstyle{definizione}
% \newtheorem{definizione}[theorem]{Definizione}
% 
% \theoremstyle{esempio}
% \newtheorem{esempio}[theorem]{Esempio}
% \newtheorem{notazione}[theorem]{Notazione}
% \newtheorem{esercizio}[theorem]{Esercizio}
% 
% 
% \begin{document}
% 
% 
% \title[I fondamenti dell'analisi nonstandard]
% {I fondamenti dell'analisi nonstandard}
% \author{Mauro Di Nasso}
% 
% \thanks{I contenuti di questo articolo sono stati presentati durante
% la \emph{IX Giornata Nazionale di Analisi Nonstandard},
% tenuta il 5 Ottobre 2019 presso l'Università di Verona.}
% 
% 
% \address{Dipartimento di Matematica\\
% Università di Pisa, Italy}
% 
% \email{mauro.di.nasso@unipi.it}
% 
% \date{}
% 
% \maketitle


\chapter[I fondamenti dell'analisi nonstandard]
{\LARGE I fondamenti dell'analisi nonstandard}
\begin{center}
 Mauro Di Nasso\footnote{mauro.di.nasso@unipi.it}, Dipartimento di Matematica\\
Università di Pisa, Italy
\end{center}
\vspace{1cm}
{\em Nell'analisi nonstandard, i fondamenti logici sono particolarmente 
rilevanti.
Essi hanno infatti fornito una rigorosa giustificazione al calcolo con numeri 
infinitesimi,
una pratica che per secoli è stata ritenuta contraddittoria, e che ha 
ottenuto piena riabilitazione in matematica solo negli anni '60 del secolo 
scorso grazie allo straordinario contributo di Abraham Robinson.\\
In questo intervento, presenterò alcuni aspetti della ricerca sui 
fondamenti dell'analisi nonstandard. In particolare, discuterò dell'esistenza di 
modelli di numeri iperreali con proprietà speciali, mostrerò l'esistenza di
diverse possibili presentazioni dell'analisi nonstandard tutte tra loro 
equivalenti, e presenterò alcune teorie che assiomatizzano nella massima
generalità l'analisi nonstandard e le sue tecniche, le cosiddette ``teorie nonstandard
degli insiemi.''
}

\section*
{Introduzione}

L'\emph{analisi nonstandard}, e più in generale l'uso di numeri
infinitesimi ed infiniti, richiede particolare attenzione agli
aspetti fondazionali. Per secoli l'uso
di quantità infinitesime è stato guardato con sospetto,
ed è stato spesso ritenuto addirittura contraddittorio. Un tale
atteggiamento è purtroppo ancora presente in molti matematici,
in forma più o meno esplicita.
Evidenziare in modo chiaro e rigoroso i principi
sui quali si basa l'analisi nonstandard, oltre ad essere una
doverosa pratica che si dovrebbe applicare ad ogni teoria matematica,
risulta specialmente utile quando si cerca di diffondere una disciplina
che non fa ancora parte delle conoscenze di base dei matematici.


\section{I fondamenti di una teoria}
Che cosa sono i ``fondamenti''?
In breve, possiamo dire che per \emph{fondamenti} di una teoria matematica 
si intende lo studio di quelle rigorose basi logiche che la rendono coerente,
cioè priva di contraddizioni. Schematicamente, possiamo riassumere un tipico 
studio fondazionale di una teoria in tre fasi.
%%\smallskip
\begin{itemize}%[noitemsep]
\item
\emph{Prima fase:} 
Si isolano gli oggetti di cui si occupa la teoria, e ne vengono date
definizioni precise e univoche.
\item
\emph{Seconda fase:} 
Vengono formulate in modo esplicito le proprietà degli oggetti della teoria
e i principi che la caratterizzano.
\item
\emph{Terza fase:} 
Si fornisce una rigorosa giustificazione di quei principi
a partire da strutture e principi più elementari, considerati come ``base 
sicura''.
\end{itemize}
In un senso più ampio, per \emph{fondamenti} di una teoria 
si intendono anche tutti gli studi che sono in qualche modo
collegati alle tre fasi indicate sopra. 
Un tipico esempio è lo studio di possibili formulazioni 
alternative -- ma equivalenti -- dei principi caratterizzanti 
considerati nella ``seconda fase''.
Altro tipico esempio è l'analisi e la catalogazione di tutte le possibili 
costruzioni che si possono utilizzare nella ``terza fase''.

%%\smallskip
Gli strumenti logici più efficaci usati per giustificare rigorosamente
le teorie matematiche hanno a loro volta
una natura matematica; per questo, i fondamenti 
sono adesso parte della \emph{logica matematica}.

%%\smallskip
Dal punto di vista storico, è interessante osservare che
lo studio dei fondamenti sia spesso avvenuto solo in un tempo
successivo allo sviluppo di una teoria: un esempio emblematico
è quello dell'\emph{analisi matematica}.
Ricordiamo infatti che l'attuale formalizzazione ``$\epsilon$-$\delta$'' 
dell'analisi, basata sul concetto di limite, fu introdotta da Weierstrass
soltanto verso la metà del secolo XIX, quando già tutti i
fondamentali classici risultati del calcolo erano stati trovati 
(ad esempio, il Teorema di  Rolle risale al 1691, la regola di de l'H\^ospital
al 1696, la formula di Taylor al 1715, \emph{ecc.}).


\subsection{I fondamenti della matematica}
Forse il più ambizioso di tutti gli studi fondazionali è quello
dedicato alla matematica nella sua globalità.
La disciplina nota come
\emph{fondamenti della matematica} si è sviluppata
all'inizio del XX secolo con la crisi provocata dai paradossi insiemistici,
che facevano addirittura temere la contraddittorietà della matematica.
Ricordiamo brevemente qui di seguito i più noti.

\begin{itemize}%[noitemsep]
\item
Il \emph{paradosso di Burali-Forti} riguarda la collezione $\Omega$ di tutti gli 
ordinali.
Se tale collezione fosse un insieme, sarebbe essa stessa un ordinale,
quindi il più grande di tutti gli ordinali. Ma questo non è possibile,
perché gli ordinali non hanno massimo (ogni ordinale $\Omega$ ha successore 
$\Omega+1$).

%%\smallskip
\item
Il celebre \emph{paradosso di Russell} riguarda la collezione $R$
formata da quegli insiemi che non appartengono a se stessi:
$$R=\{x\mid x\notin x\}$$
Tale collezione non può essere un insieme, perché entrambe
le possibilità $R\in R$ e $R\notin R$ portano ad una diretta contraddizione.

%%\smallskip
\item
Il \emph{paradosso di Cantor} si basa sulla sua teoria delle cardinalità 
infinite.
Una proprietà fondamentale di tale teoria è l'esistenza di cardinali
arbitrariamente grandi; infatti, la cardinalità $\kappa$ di un insieme è
strettamente minore della cardinalità $2^\kappa$ del suo insieme 
potenza $\mathcal{P}(X)$.
Cantor osservò che la collezione universale $V$ di tutti gli insiemi non può 
essere un insieme, altrimenti la sua cardinalità $\kappa$ sarebbe la massima 
possibile, contraddicendo la disuguaglianza $\kappa<2^\kappa$.\footnote
{~La disuguaglianza $\kappa<2^\kappa$ segue dalla proprietà -- evidenziata 
da Cantor stesso -- che non possono esistere funzioni suriettive 
$f:X\to\mathcal{P}(X)$ da un insieme nell'insieme delle sue parti. Infatti, 
l'insieme $A=\{x\in X\mid x\notin f(x)\}$ non può appartenere all'immagine di $f$;
se fosse $A=f(x_0)$, entrambe le possibilità $x_0\in A$ e $x_0\notin A$ 
porterebbero a una contraddizione. Si noti come questa dimostrazione
sia basata su un'idea del tutto simile a quella usata da Russell nel suo 
paradosso.}
\end{itemize}

%%\smallskip
Riassumiamo qua sotto -- per sommi capi -- lo studio dei fondamenti della 
matematica, seguendo lo schema delle tre fasi delineate prima.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Prima fase:} 
Si isolano gli oggetti di cui si occupa la teoria, e ne vengono date
definizioni precise e univoche.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Numeri, insiemi, funzioni, figure geometriche, ecc.} 
\end{itemize}

%\smallskip
\item
\emph{Seconda fase:} 
Vengono formulate in modo esplicito le proprietà degli oggetti della teoria
e i principi che la caratterizzano.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Costruzioni insiemistiche, procedimento di induzione,
dimostrazione, ecc.}
\end{itemize}

%\smallskip
\item
\emph{Terza fase:} 
Si fornisce una rigorosa giustificazione di quei principi
a partire da strutture e principi più elementari, considerati come ``base 
sicura''.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Riduzione della matematica
ai concetti di insieme e di appartenenza: \emph{Teorie assiomatiche degli 
insiemi}.

\item
Riduzione della matematica al concetto di funzione tra oggetti: 
\emph{Teoria delle categorie}.

\item
Programma \emph{formalista} di Hilbert.

\item 
Programma \emph{intuizionista} di Brouwer; \emph{ecc.}
\end{itemize}
\end{itemize}


%\bigskip
\subsection{I fondamenti dei numeri reali}

Passiamo ora ad un ambito più circoscritto
ma comunque di importanza fondamentale in matematica,
e cioè la teoria del \emph{continuo} e dei \emph{numeri reali} $\R$.

%\smallskip
\begin{itemize}

%\smallskip
\item
\emph{Prima fase:} 
Si isolano gli oggetti di cui si occupa la teoria, e ne vengono date
definizioni precise e univoche.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Numero reale, operazioni, ordine, funzioni reali}, ecc. 
\end{itemize}

%\smallskip
\item
\emph{Seconda fase:} 
Vengono formulate in modo esplicito le proprietà degli oggetti della teoria
e i principi che la caratterizzano.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Proprietà di campo ordinato, 
%proprietà archimedea, 
proprietà di completezza.}
\end{itemize}
\end{itemize}

%\smallskip
Le definizioni e proprietà relative a queste prime due fasi
relative al continuo e ai numeri reali
sono molto familiari, perché fanno parte del bagaglio matematico
di ogni studente, fin dai primi anni di scuola.

%\smallskip
\begin{definizione}
{\rm 
Un \emph{campo ordinato} è un insieme $\mathbb{F}$ dove:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Sono date due operazioni binarie di \emph{somma} $+$ e di 
\emph{prodotto} $\cdot$\,;

%\smallskip
\item
Sono specificati gli \emph{elementi neutri} $0$ e $1$\,;

%\smallskip
\item
\`E specificato l'insieme dei \emph{numeri positivi} $\mathbb{F}^+$
che determina l'ordine: $x<y\Leftrightarrow y-x\in\mathbb{F}^+$\,;
\end{itemize}

%\smallskip
\noindent
e dove valgono le seguenti proprietà:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Le operazioni sono
\emph{associative}, \emph{commutative}, e soddisfano la proprietà
\emph{distributiva}, cioè:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
$a+(b+c)=(a+b)+c$\,;

%\smallskip
\item
$a\cdot (b\cdot c)=(a\cdot b)\cdot c$\,;

%\smallskip
\item
$a+b=b+a$\,;

%\smallskip
\item
$a\cdot b=b\cdot a$\,;

%\smallskip
\item
$a\cdot (b+c)=a\cdot b + a\cdot c$.
\end{itemize}

%\smallskip
\item
Le operazioni ammettono \emph{inversi}, cioè:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Ogni elemento $a$ ha un inverso $-a$ rispetto alla somma,
cioè\\ $a+(-a)=0$\,;

\item
Ogni elemento $a\ne 0$ ha un inverso $a^{-1}$ rispetto al prodotto,
cioè  $a\cdot(a^{-1})=1$.
\end{itemize}

%\smallskip
\item
Le operazioni sono coerenti con l'ordine, cioè:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
se $x,y>0$ allora anche $x+y,x\cdot y>0$\,;

%\smallskip
\item
Per ogni $x\ne 0$, si ha $x\in\mathbb{F}^+$ oppure $-x\in\mathbb{F}^+$.

\end{itemize}
\end{itemize}}
\end{definizione}

%\smallskip
\begin{definizione} 
{\rm Un insieme ordinato si dice \emph{completo} se tutti
gli insiemi limitati (non vuoti) hanno \emph{estremo inferiore}
ed \emph{estremo superiore}.}
\end{definizione}


%\smallskip
Occupiamoci finalmente della terza e conclusiva fase
dei fondamenti.
Storicamente, i \emph{numeri reali} sono stati giustificati
costruendoli a partire dai \emph{numeri razionali}, considerati come ``base 
sicura''.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Terza fase:} 
Si fornisce una rigorosa giustificazione dei principi
considerati nella seconda fase, a partire da strutture e principi più 
elementari, 
considerati come ``base sicura''.

%\smallskip
\begin{itemize}

\item
\emph{Tagli di Dedekind}.

%\smallskip
\item
Classi di equivalenza di \emph{successioni di Cauchy}.

%%\smallskip
%\item
%\emph{Iper-razionali finiti} ${}^*\mathbb{Q}_{\text{fin}}/\!\equiv$ 
%modulo la relazione di equivalenza
%$\xi\equiv\zeta\Leftrightarrow \xi-\zeta$ è infinitesimo.
\end{itemize}
\end{itemize}

%\smallskip
Usando i tagli di Dedekind di razionali (o equivalentemente,
opportune classi di equivalenza di successioni di Cauchy di razionali)
si dimostra il seguente risultato fondamentale.

%\smallskip
\begin{teorema}[Esistenza]
Esiste un campo ordinato completo, cioè i numeri reali.
\end{teorema}

%\smallskip
Vale inoltre l'unicità, che permette di caratterizzare la retta reale $\R$
come l'unico campo ordinato completo (a meno di isomorfismi).

%\smallskip
\begin{teorema}[Unicità]
Tutti i campi ordinati completi sono tra loro isomorfi.
\end{teorema}

% 
%%\smallskip
%\noindent
%\textbf{Attenzione!}
%Si può dimostrare che se un campo ordinato $\mathbb{F}$ è un'estensione
%propria di $\R$ allora non può essere isomorfo ad $\R$.\footnote
%{~Infatti, un tale $\mathbb{F}$ deve necessariamente contenere
%numeri infinitesimi ed infiniti (per una dimostrazione, si veda 
%\cite[Teorema 6.3]{dn}).}
%Di conseguenza, visto il teorema di sopra, ogni campo che 
%``amplia'' $\mathbb{R}$ dovrà necessariamente
%essere \emph{non} ordinato, oppure ordinato ma \emph{non} completo.
%
%%\smallskip
%Una conseguenza del Teorema di sopra è che 
%\emph{non} è possibile definire un ordine sul campo dei numeri 
%complessi $\mathbb{C}$
%che sia coerente con le operazioni.
%Infatti, in ogni campo ordinato si ha
%$a^2\ge 0$ per ogni numero $a$, mentre
%$i^2=-1<0$.\footnote
%{~Più avanti costruiremo un campo \emph{ordinato} che ``amplia'' 
%$\mathbb{R}$ introducendo \emph{numeri infinitesimi} e 
%\emph{numeri infiniti}. Un tale campo \emph{non} sarà completo.}

%\bigskip
\section{I fondamenti dei numeri infinitesimi}\label{sec-infinitesimi}

L'idea di \emph{infinitesimo} come grandezza più piccola di ogni
quantità misurabile, nasce in modo naturale
in fisica e in matematica dallo studio della \emph{continuità} e del 
\emph{moto}.
Si tratta di concetti molto profondi e sfuggenti, che sono stati
analizzati a fondo dalle migliori menti attraverso tutta la
storia del pensiero umano, fin dall'antichità
(si pensi ai paradossi di Zenone).\footnote
{~Alcuni cenni storici sull'idea di infinitesimo si possono trovare in 
\cite{dn1}.}

%\smallskip
L'\emph{analisi nonstandard}, introdotta da Abraham Robinson
nei primi anni '60 del secolo scorso, pose finalmente su basi logiche
sicure l'uso di numeri infinitesimi ed infiniti nel calcolo, dando
finalmente una soluzione ad un problema rimasto aperto per secoli.
Non è un caso che si sia dovuti attendere cos\`\i\ a lungo:
i fondamenti dell'analisi nonstandard richiedono infatti strumenti di logica
matematica piuttosto raffinati, e quella disciplina si è sviluppata
soltanto a partire dal XX secolo.\footnote
{~Tratteremo dei fondamenti dell'analisi nonstandard più avanti nella Sezione 
3.}

%\smallskip
Tuttavia, come vedremo in questo capitolo, se uno si limita 
alle proprietà algebriche fondamentali, e alle sole funzioni razionali, 
è possibile dare una rigorosa giustificazione dell'uso dei numeri
infinitesimi ed infiniti con una costruzione molto semplice, 
alla portata di studenti delle scuole superiori.

%\bigskip
\subsection{Le tre fasi dei fondamenti}

Ecco le prime due fasi dei fondamenti di cui ci occuperemo.

%\smallskip
\begin{itemize}

\item
\emph{Prima fase:} 
Si isolano gli oggetti di cui si occupa la teoria, e ne vengono date
definizioni precise e univoche.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Numeri infinitesimi}, \emph{numeri infiniti}.
\end{itemize}

%\smallskip
\item
\emph{Seconda fase:} 
Vengono formulate in modo esplicito le proprietà degli oggetti della teoria
e i principi che la caratterizzano.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Il nostro insieme di numeri $\mathbb{S}$, che chiamiamo
\emph{numeri superreali}, deve includere i numeri reali.

\item
I numeri superreali $\mathbb{S}$ devono contenere
\emph{numeri infinitesimi} diversi da zero, e \emph{numeri infiniti}.

\item
\`E definita una relazione di \emph{ordine totale} sui numeri superreali.

\item
Sono definite le operazioni di \emph{somma e prodotto} tra numeri 
superreali che estendono le operazioni tra numeri reali e
che ne soddisfano le stesse proprietà fondamentali.
\end{itemize}
\end{itemize}

%\smallskip
Le nozioni di numero infinitesimo, di numero infinito, e anche di numero finito, 
sono
formalizzabili in modo molto semplice usando il moderno 
linguaggio algebrico, nel contesto dei \emph{campi ordinati}:

%\smallskip
\begin{definizione}
{\rm Un numero $\varepsilon$ si dice \emph{infinitesimo} 
se $|\varepsilon|<\frac{1}{n}$ per ogni intero positivo $n$:
$$-1<\varepsilon<1,\ -1/2<\varepsilon<1/2,\ \ldots\ ,\ 
-1/n<\varepsilon<1/n,\ \ldots$$}
\end{definizione}

%\smallskip
\begin{definizione}
{\rm Un numero $\Omega\ne 0$ si dice \emph{infinito} 
se il suo reciproco $\frac{1}{\Omega}$ è infinitesimo. Equivalentemente:
$$|\Omega|>1,\ |\Omega|>2,\ |\Omega|>3,\ \ldots\ ,\ 
|\Omega|>n,\ \ldots$$}
\end{definizione}

%\smallskip
\begin{definizione}
{\rm Un numero $x$ si dice \emph{finito}
se non è infinito, cioè se esiste un intero positivo $n$
tale che $-n<x<n$.}
\end{definizione}

%\smallskip
In ogni campo ordinato, banalmente il numero $0$ è un numero infinitesimo.
Notiamo però che il campo ordinato $\R$ dei numeri reali 
non contiene alcun numero infinitesimo diverso da zero.

%\smallskip
A partire dalle definizioni di sopra, si possono facilmente dimostrare le
proprietà algebriche fondamentali dei numeri in relazione
alla loro ``grandezza'' (infinitesimo, infinito, finito).
Esempi di proprietà di questo tipo sono le seguenti:
il prodotto e la somma di due numeri infinitesimi sono infinitesimi; %è infinitesima;
il prodotto di un numero infinitesimo con un numero infinitesimo è 
infinitesimo;
il prodotto di un numero infinito con un numero non infinitesimo è infinito; 
\emph{ecc}.

%\smallskip
Valgono anche le controparti delle cosiddette ``forme indeterminate'' che si 
considerano
nella teoria dei limiti; ad esempio, il prodotto di un numero infinitesimo con 
un numero infinito 
ha grandezza indeterminata, cioè a seconda dei casi il risultato può essere 
sia infinitesimo, sia
finito non infinitesimo, sia infinito.

%\smallskip
Consideriamo ora l'ultima fase dei fondamenti.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Terza fase:} 
Si fornisce una rigorosa giustificazione dei principi
considerati nella seconda fase, a partire da strutture e principi più 
elementari, 
considerati come ``base sicura''.
\end{itemize}

%\smallskip
Per realizzare questa terza fase, occorre costruire un insieme $\mathbb{S}$
che soddisfa tutte le proprietà richieste, cioè:

%\smallskip
\begin{enumerate}
\item 
$\mathbb{S}$ è un \emph{campo ordinato}\,;

%\smallskip
\item 
$\mathbb{S}$ include tutti i \emph{numeri reali}\,;

%\smallskip
\item
$\mathbb{S}$ contiene \emph{numeri infinitesimi} diversi da zero 
e \emph{numeri infiniti}.
\end{enumerate}

%\smallskip
Vedremo nella prossima sezione col Teorema \ref{superreali}
che la proprietà (3) è in realtà una 
conseguenza delle proprietà (1) e (2), se si assume che $\mathbb{S}$
estenda \emph{propriamente} la retta reale $\R$.
Possiamo allora formalizzare in modo rigoroso la
nozione di ``numeri superreali'' come segue:

%\smallskip
\begin{definizione}
{\rm Chiamiamo insieme di \emph{numeri superreali} o \emph{campo superreale}
ogni campo ordinato $\mathbb{S}\supsetneq\R$ che include propriamente i reali.}
\end{definizione}

%\smallskip
Come vedremo più avanti nella sezione \S\,\ref{sec-frazionialgebriche}, 
il problema dell'esistenza di insiemi di numeri superreali si risolve facilmente
con una semplice costruzione algebrica.


%\bigskip
\subsection{Proprietà dei numeri superreali}

Non appena un campo ordinato amplia
la retta reale, esso contiene necessariamente numeri infinitesimi diversi da 
zero.

%\smallskip
\begin{teorema}\label{superreali}
Ogni insieme $\mathbb{S}$ di numeri superreali 
contiene numeri infinitesimi diversi da zero,
e quindi anche numeri infiniti.
\end{teorema}

\begin{proof}[Dim.]
Prendiamo un numero ``nuovo'' $a\in\mathbb{S}$, cioè
un numero che non appartiene ad $\R$.
Se $a$ è un numero infinito, allora $\frac{1}{a}$ è un infinitesimo
diverso da zero, ed abbiamo ottenuto la tesi.

%\smallskip
Supponiamo allora che $a$ sia finito;
in questo caso, esiste un intero positivo $k$ tale che
$-k\le a\le k$. Consideriamo l'insieme
$$A=\{x\in\mathbb{R}\mid a\le x\}.$$

Notiamo che $A\subseteq\R$ è un insieme di numeri reali non vuoto, 
visto che contiene $k$, ed inferiormente limitato, visto che $-k$ è uno dei 
suoi minoranti.
Per la proprietà di \emph{completezza} dei reali, esiste allora
l'estremo inferiore $r=\inf A$.

%\smallskip
Verifichiamo che il numero $\varepsilon=a-r$ è un infinitesimo
diverso da zero. Intanto $\varepsilon\ne 0$, altrimenti avremmo che
$a=r\in\R$, contro l'ipotesi che $a\notin\R$. 
Per ogni intero positivo $n$, si ha che $a+\frac{1}{n}\in A$,
e quindi $r=\inf A\le a+\frac{1}{n}$. Inoltre,
$a-\frac{1}{n}<a$ è un minorante di $A$, e quindi il
massimo dei minoranti $r=\inf A\ge a-\frac{1}{n}$.
Abbiamo così dimostrato che $a-\frac{1}{n}\le r\le a+\frac{1}{n}$
per ogni $n$ e quindi, sottraendo $a$ dai termini di quelle disuguaglianze,
si ottiene che $-\frac{1}{n}\le \varepsilon\le\frac{1}{n}$ per ogni $n$, e 
quindi
$\varepsilon$ è infinitesimo.
\end{proof} 

%%\smallskip
%Per realizzare le tre proprietà che abbiamo elencato all'inizio di questo
%paragrafo, sarà allora sufficiente costruire un campo superreale.

%\smallskip
Mostriamo ora che l'esistenza di infinitesimi non banali 
contraddice la proprietà di completezza. 

%\smallskip
\begin{teorema}
Se $\mathbb{F}$ è un campo ordinato che contiene numeri infinitesimi diversi 
da zero,
allora $\mathbb{F}$ non è completo. Di conseguenza, gli insiemi
di numeri superreali $\mathbb{S}$ non sono completi.
\end{teorema}

\begin{proof}[Dim.]
L'insieme $\mathfrak{Inf}$ degli infinitesimi
è un esempio di insieme superiormente limitato che non
ammette estremo superiore. Per vederlo, osserviamo prima che
un numero positivo $x>0$ è un maggiorante di $\mathfrak{Inf}$
se e solo se non è infinitesimo.
Inoltre, se $x>0$ non è infinitesimo, allora anche
$\frac{x}{2}<x$ non è infinitesimo. Possiamo cos\`\i\ concludere che
l'insieme dei maggioranti di $\mathfrak{Inf}$ non ha minimo.
\end{proof}


%\bigskip
\subsection{Il campo ordinato delle frazioni 
algebriche}\label{sec-frazionialgebriche}

Dedichiamo questo paragrafo alla costruzione di un esempio di \emph{campo 
superreale},
che in un senso preciso sarà il più piccolo campo superreale possibile.
La costruzione è molto facile; faremo infatti uso solo
di nozioni comunemente usate in tutte le scuole superiori.

%\smallskip
Ricordiamo questa nozione.

%\smallskip
\begin{definizione}
{\rm Il campo $\mathbb{A}$ delle \emph{frazioni algebriche}
è l'insieme delle espressioni polinomiali fratte del tipo
$$\frac{P(X)}{Q(X)}\ =\ 
\frac{a_0+a_1 X+\ldots+a_n X^n}
{b_0+b_1 X+\ldots+b_m X^m}$$
dove i coefficienti $a_0, a_1,\ldots,a_n,b_0,b_1,\ldots,b_m$ sono numeri reali,
il denominatore $Q(X)\ne 0$, e dove si considerano le consuete operazioni di 
somma e prodotto.}
\end{definizione}

%\smallskip
Notiamo che il campo delle frazioni algebriche $\mathbb{A}\supsetneq\R$
estende propriamente la retta reale. Infatti ogni numero reale $r$
può essere identificato con la frazione algebrica $\frac{r}{1}$
dove $r$ e $1$ sono polinomi di grado zero. 

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Si può definire su $\mathbb{A}$ una relazione di ordine $\prec$,
coerente con l'ordine su $\R$, in modo da rendere $\mathbb{A}$ 
un \emph{campo ordinato}?
\end{itemize}

%\smallskip
La risposta è positiva, ed anche in questo caso la questione
si risolve in modo molto semplice.

%\smallskip
\begin{definizione}
{\rm Una frazione algebrica è \emph{positiva} se il rapporto
tra i coefficienti di grado massimo di numeratore e denominatore è positivo:
$$\frac{P(x)}{Q(x)}\ =\ 
\frac{a_0+a_1 x+\ldots+a_n x^n}
{b_0+b_1 x+\ldots+b_m x^m}\ \succ\ 0\ \ \Longleftrightarrow\ \
\frac{a_n}{b_m}\ >\ 0\,.$$
Analogamente, una frazione algebrica è \emph{negativa} se il rapporto
tra i coefficienti di grado massimo di numeratore e denominatore è negativo.

%\smallskip
Denotiamo con $\mathbb{A}^+$ e con $\mathbb{A}^-$,
rispettivamente l'insieme delle frazioni algebriche \emph{positive}
e delle frazioni algebriche \emph{negative}.}
\end{definizione}

%\smallskip
\`E immediato verificare che una frazione algebrica è negativa se e solo
se la sua opposta è positiva:
$$\mathbb{A}^-=\left\{\frac{P(x)}{Q(x)}\,\Big|\,-\frac{P(x)}{Q(x)}\succ 
0\right\}.$$

%\smallskip
Usando nozioni un po' più avanzate rispetto alla 
semplice algebra elementare, si può
dimostrare la seguente caratterizzazione 
(che però non è necessaria ai nostri scopi fondazionali).

%\smallskip
\begin{proposizione}
Una frazione algebrica $\frac{P(x)}{Q(x)}$ è positiva
se e solo se la corrispondente funzione è
``definitivamente positiva'', cioè se esiste $M$ tale 
che per ogni numero reale $r>M$ si ha $\frac{P(r)}{Q(r)}>M$.
Analogamente, una frazione algebrica $\frac{P(x)}{Q(x)}$ è negativa
se e solo se la corrispondente funzione
è ``definitivamente negativa''.
\end{proposizione}

%\smallskip
Individuati gli elementi positivi e gli elementi negativi, è immediato 
definire
il corrispondente ordine su $\mathbb{A}$.

%\smallskip
\begin{definizione}
{\rm L'\emph{ordine} $\prec$ tra frazioni algebriche  è definito ponendo:
$$\frac{P_1(X)}{Q_1(X)}\ \prec\ 
\frac{P_2(X)}{Q_2(X)}\ \ \Longleftrightarrow\ \ 
\frac{P_2(X)}{Q_2(X)}-\frac{P_1(X)}{Q_1(X)}\ \succ\ 0\,.$$}
\end{definizione}

%\smallskip
Le seguenti due proprietà, di immediata verifica, garantiscono
che l'ordine definito sopra è coerente con le operazioni,
ed è un \emph{ordine totale}.

%\smallskip
\begin{proposizione}
\

\begin{enumerate}
\item
L'insieme $\mathbb{A}^+$ è chiuso per somme e prodotti,
cioè una somma o un prodotto di due frazioni 
algebriche positive è ancora una frazione algebrica positiva.

%\smallskip
\item
Se una frazione algebrica non è positiva ed è diversa da zero, allora è 
negativa.
Dunque l'insieme delle frazioni algebriche è dato dall'unione disgiunta:
$$\mathbb{A}\ =\ \mathbb{A}^+\ \cup\ \{0\}\ \cup\ \mathbb{A}^-.$$
\end{enumerate}
\end{proposizione}

%\smallskip
Possiamo finalmente ottenere
il risultato desiderato e completare la terza fase dei fondamenti dei numeri
infinitesimi ed infiniti.

%\smallskip
\begin{teorema}
L'insieme delle frazioni algebriche $\mathbb{A}$ con le usuali
operazioni di somma e prodotto, e con l'ordine $\prec$ definito sopra,
è un campo ordinato che estende propriamente la retta reale.
\end{teorema}

%\smallskip
A titolo di esempio, elenchiamo alcune disuguaglianze tra
elementi di $\mathbb{A}$.

%\smallskip
\begin{proposizione}
\

\begin{enumerate}
\item
Per ogni numero reale $r$, vale $x\succ r$. Quindi $x$ è un
elemento infinito positivo.

%\smallskip
\item
Per ogni numero reale $r>0$, vale $\frac{1}{x}\prec r$. Quindi $\frac{1}{x}$ è 
un elemento
infinitesimo positivo.

%\smallskip
\item
Se $n>m$ allora $x^n\succ x^m$ e $\frac{1}{x^n}\prec\frac{1}{x^m}$. 

%\smallskip
\item
$\frac{3 x^2}{2 x-1}\prec\frac{2 x^3+1000}{x^2}$.

\end{enumerate}
\end{proposizione}

\begin{proof}[Dim.]
(1) $x-r\succ 0$ perché nella frazione algebrica $\frac{x-r}{1}$ il rapporto
tra i coefficienti di grado massimo di numeratore e denominatore è 
$\frac{1}{1}>0$
(o equivalentemente, perché la funzione $f(x)=x-r$ è definitivamente 
positiva). 

%\smallskip
(2) Segue direttamente da (1) considerando i reciproci.

%\smallskip
(3) Nella frazione algebrica $\frac{x^n-x^m}{1}$ il coefficiente di grado
massimo del numeratore è 1 se $n>m$, e quindi $x^n\succ x^m$.
Passando ai reciproci, si ottiene l'altra disuguaglianza
$\frac{1}{x^n}\prec\frac{1}{x^m}$.

%\smallskip
(4) $\frac{3 x^2}{2 x-1}-\frac{2 x^3+1000}{x^2}=\frac{-x^4+2 x^3-2000 x+1000}{2 
x^3-x^2}\prec 0$
perché il rapporto tra i coefficienti di grado massimo è $\frac{-1}{2}<0$.
\end{proof}


%\begin{figure}
%\includegraphics[scale=.35]{hyperreal}
%\end{figure}

%\smallskip
In analogia col teorema di unicità dei numeri reali,
vale un risultato di unicità che caratterizza il campo ordinato
delle frazioni algebriche.

%\smallskip
\begin{teorema}[Unicità]
A meno di isomorfismi, il campo ordinato $(\mathbb{A},\prec)$ delle frazioni 
algebriche
è il ``più piccolo'' campo ordinato che estende la retta reale;
cioè se $\mathbb{F}$ è un campo ordinato che estende $\mathbb{R}$,
allora $\mathbb{A}$ è isomorfo ad un sotto-campo di $\mathbb{F}$.
\end{teorema}

%\bigskip
Una volta concluso lo studio dei fondamenti che garantiscono
l'esistenza del ``minimo campo con infinitesimi'',
possiamo scordarci di come è stato costruito, ed usare
direttamente i suoi elementi come numeri.
Notiamo che anche con i numeri reali si procede allo stesso modo:
una volta dimostrata l'esistenza ed unicità di un campo ordinato completo,
possiamo scordare come $\R$ sia stato costruito a partire dai razionali, ed 
usare
direttamente i suoi elementi come numeri.

%\bigskip
\section{I fondamenti dell'analisi nonstandard}

Utilizzando un qualunque campo di numeri superreali $\mathbb{S}$
si può rigorosamente sviluppare in modo puramente algebrico
quella prima parte dell'analisi dedicata allo studio delle 
\emph{funzioni polinomiali fratte}.
Infatti, in un qualunque campo, tali funzioni sono disponibili perché sono 
definite a partire dalle operazioni di somma e prodotto.
Inoltre, esattamente come si fa nell'\emph{analisi nonstandard},
si può dare una definizione semplificata -- ma equivalente -- di 
\emph{limite}, utilizzando numeri infinitesimi ed infiniti.

%\smallskip
Ma allora, perché non utilizzare direttamente il campo
superreale $\mathbb{A}$ delle frazioni algebriche che abbiamo 
considerato prima, per sviluppare l'intera \emph{analisi matematica}?

%\smallskip
Oltre alla funzioni razionali, per sviluppare pienamente il 
\emph{calcolo} è indispensabile considerare una classe più ampia 
di funzioni che includa ad esempio le funzioni \emph{trascendenti}
$\sin(x),\cos(x),e^x,\log(x)$ \emph{ecc}. Il problema è che 
non c'è modo di estendere anche quelle funzioni 
dal campo reale $\R$ al campo superreale $\mathbb{A}$.

%\smallskip
Tuttavia, considerando campi superreali di tipo molto ``speciale'', e cioè 
i \emph{numeri iperreali} $\IR$ dell'analisi nonstandard, sarà possibile 
superare il problema ed estendere in modo opportuno
tutte le funzioni reali, anche quelle trascendenti.

%\smallskip
Leibniz, che insieme a Newton è considerato l'inventore dell'analisi 
matematica,
pensava agli infinitesimi come a numeri ``ideali'',
introdotti come utili strumenti per facilitare la scoperta di nuovi risultati
e semplificare dimostrazioni. 

%\smallskip
\begin{quote}
\emph{\small{Philosophically speaking, I no more admit magnitudes 
infinitely small than infinitely great \ldots
I take both for mental fictions, as more convenient ways of speaking, and 
adapted to calculation, just like imaginary roots are in algebra.}}

%\smallskip
\hfill\tiny{(Leibniz 1706, Lettera a Des Bosses)}
\end{quote}

%\smallskip
Per Leibniz, gli infinitesimi erano governati dalle \emph{stesse leggi}
dei numeri reali, e riteneva che il loro uso conducesse a risultati corretti,
anche se non dette mai una piena giustificazione di tale assunzione.

%\smallskip
Fu proprio ispirandosi questa idea che all'inizio degli anni '60 del secolo 
scorso, 
Abraham Robinson elaborò l'\emph{analisi nonstandard}.
Seguendo la visione di Leibniz, Robinson propose un'estensione $\IR$
della retta reale che soddisfacesse le stesse ``proprietà elementari'' 
di $\mathbb{R}$.\footnote
{~Il concetto di ``proprietà elementare'' si può definire in modo rigoroso
utilizzando il formalismo della \emph{logica del primo ordine}.}
Dopo oltre duecento anni di pressoché totale abbandono, 
finalmente l'uso dei numeri infinitesimi riprese piena dignità
nella pratica matematica.


%\bigskip
\subsection{Il principio di estensione e il principio di transfer}

Nell'analisi nonstandard, i \emph{fondamenti} rivestono un ruolo
particolarmente rilevante. 
Storicamente, essi hanno infatti fornito una rigorosa giustificazione
al calcolo con numeri infinitesimi ed infiniti, dando piena
riabilitazione ad una pratica matematica che era stata
a lungo ritenuta contraddittoria.

%\smallskip
Definiamo ora in modo preciso gli oggetti ed i principi
dell'analisi nonstandard, in accordo con
le prime due fasi del nostro schema fondazionale.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Prima fase:} 
Si isolano gli oggetti di cui si occupa la teoria, e ne vengono date
definizioni precise e univoche.

%\smallskip
\item
\emph{Seconda fase:} 
Vengono formulate in modo esplicito le proprietà degli oggetti della teoria
e i principi che la caratterizzano.
\end{itemize}


%\smallskip
\begin{definizione}
{\rm Per \emph{principio di estensione} dell'analisi nonstandard
si intendono le seguenti proprietà:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Per ogni sottoinsieme $A\subseteq\R$, e più in generale 
per ogni sottoinsieme $A\subseteq\R^k$, esiste un soprainsieme
$\hA\supseteq A$, chiamato \emph{iper-estensione} o
\emph{estensione nonstandard} di $A$.

\noindent
Se $A$ è infinito, si richiede che l'estensione $\hA\supsetneq A$ sia propria.

%\smallskip
\item
Per ogni funzione reale $f:A\to B$ dove $A,B\subseteq\R$,
o dove più in generale $A\subseteq\R^n$ e $B\subseteq\R^k$,
esiste un'estensione ${}^*f:\hA\to\hB$, chiamata
\emph{iper-estensione} o \emph{estensione nonstandard} di $f$.
\end{itemize}}
\end{definizione}

%\smallskip
Grazie al \emph{principio di estensione},
abbiamo a disposizione la versione \emph{nonstandard}
di ogni oggetto matematico; ad esempio:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
L'insieme $\IR$ dei numeri \emph{reali nonstandard} o \emph{iperreali};

%\smallskip
\item
L'insieme ${}^*\mathbb{N}$ dei numeri \emph{naturali nonstandard}
o \emph{ipernaturali}.
\end{itemize}

%\smallskip
Inoltre, abbiamo l'estensione nonstandard
di tutte le funzioni trascendenti (che non avevamo
a disposizione nel campo superreale $\mathbb{A}$):
$${}^*\!\sin(x),\ {}^*\!\cos(x),\ {}^*\!\exp(x),\ {}^*\!\log(x), \ 
\textit{ecc.}$$

%Questo è un presupposto per poter sviluppare pienamente 
%l'analisi matematica.

%\smallskip
Il principio fondamentale dell'analisi nonstandard stabilisce 
che se ci limitiamo alle ``proprietà elementari'', 
gli oggetti matematici e le 
loro \emph{estensioni nonstandard} sono indistinguibili.\footnote
{~Nel linguaggio della logica matematica, si dice che
l'estensione nonstandard ${}^*X$ è un'\emph{estensione elementare} 
di $X$.}



%\smallskip
\begin{definizione}
{\rm Per \emph{principio di transfer} o \emph{principio di Leibniz}
dell'analisi nonstandard si intende la seguente proprietà:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Se $P(A_1,\ldots,A_n,f_1,\ldots,f_k)$ è una 
\emph{proprietà elementare} degli insiemi
$A_1,\ldots,A_n$ e delle funzioni $f_1,\ldots,f_k$, allora

\noindent
$P(A_1,\ldots,A_n,f_1,\ldots,f_k)\ \Longleftrightarrow\  
P({}^*A_1,\ldots,{}^*A_n,{}^*f_1,\ldots,{}^*f_k)$.
\end{itemize}}
\end{definizione}

%\smallskip
Il \emph{principio di estensione} e il \emph{principio di transfer}
racchiudono tutta l'essenza dell'analisi nonstandard, e quindi
completano le prime due fasi fondazionali.\footnote
{~In realtà, per le applicazioni più avanzate, si aggiunge anche
un terzo principio dell'analisi nonstandard, e cioè
la \emph{proprietà di saturazione}. Rimandiamo il lettore interessato
a questi aspetti più avanzati ad una qualunque monografia di analisi 
nonstandard.}

%\bigskip
\subsection{Proprietà elementari}

Come già detto sopra, per rendere rigoroso il concetto di
\emph{proprietà elementare} è necessario fare ricorso al formalismo 
dei linguaggi del primo ordine. 
Tuttavia, senza scomodare nozioni tecniche della logica matematica,
è comunque possibile avere una buona intuizione di cosa si intenda
per proprietà elementare.

%\smallskip
\begin{definizione}[informale]
{\rm Una proprietà di un oggetto matematico $X$ è \emph{elementare} 
se parla esclusivamente degli \emph{elementi} di $X$.\footnote
{~In logica, una proprietà di questo tipo si dice \emph{proprietà del primo 
ordine}.}}
\end{definizione}

%\smallskip
\begin{esempio}
{\rm
\

\begin{enumerate}
\item
Le proprietà di \emph{anello ordinato discreto}
sono proprietà elementari di $\mathbb{Z}$.\footnote
{~Un insieme è un \emph{anello ordinato discreto}
se ha tutte le proprietà caratteristiche degli interi. Precisamente,
deve essere dotato di operazioni commutative di somma e prodotto
che godono delle proprietà associativa e distributiva,
e di un ordine totale $<$ coerente con le operazioni
e \emph{discreto}, cioè dove ogni $x$ ha
$x+1$ come successore immediato (vale a dire,
$x<x+1$ e non esistono $y$ tali che $x<y<x+1$).}


%\smallskip
\item
Le proprietà di \emph{campo ordinato} sono
proprietà elementari di $\mathbb{R}$.
\end{enumerate}}
\end{esempio}

%\smallskip
Alle due proprietà di sopra possiamo quindi applicare
il \emph{principio di transfer}. Otteniamo quindi:

%\smallskip
\begin{enumerate}
\item
Gli \emph{interi nonstandard} o \emph{iperinteri} ${}^*\Z$
sono un \emph{anello ordinato discreto}.

%\smallskip
\item
I \emph{reali nonstandard} o \emph{iperreali}
sono un campo ordinato.
\end{enumerate}



%\smallskip
\begin{definizione}[informale]
{\rm Una proprietà di un oggetto matematico $X$ \emph{non è elementare} 
se parla dei \emph{sottoinsiemi} di $X$
o delle \emph{funzioni} definite su $X$.\footnote
{~In logica, proprietà di questo tipo si dicono proprietà del \emph{secondo 
ordine}.
Esistono anche proprietà non elementari di ordine superiore;
ad esempio proprietà di famiglie di sottoinsiemi di $X$ sono
proprietà del \emph{terzo ordine} di $X$.}}
\end{definizione}

%\smallskip
\begin{esempio}
{\rm
\

\begin{enumerate}
\item
La proprietà di \emph{buon ordine} di $\mathbb{N}$,
cioè la proprietà che ogni sottoinsieme non vuoto di $\N$ ammette minimo,
\emph{non} è elementare.

%\smallskip
\item
La proprietà di \emph{completezza} di $\mathbb{R}$,
cioè la proprietà che ogni sottoinsieme non vuoto limitato di $\R$
ammette $\inf$ e $\sup$, \emph{non} è elementare.
\end{enumerate}}
\end{esempio}

%\smallskip
Non essendo elementari, alle due proprietà di sopra il
\emph{principio di transfer} non si può applicare. Infatti:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
$\N$ è bene ordinato, ma ${}^*\N$ \emph{non} è bene ordinato
(ad esempio, i numeri ipernaturali infiniti non hanno minimo).

%\smallskip
\item 
$\R$ è completo, ma $\IR$ \emph{non} è completo
(ad esempio, gli infinitesimi sono superiormente limitati ma non 
hanno estremo superiore).
\end{itemize}

%\bigskip
\section{Costruzioni dei numeri iperreali}

Occupiamoci finalmente della terza fase dei fondamenti dell'analisi nonstandard:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Terza fase:} 
Si fornisce una rigorosa giustificazione dei principi
considerati nella seconda fase, a partire da strutture e principi più 
elementari, 
considerati come ``base sicura''.
\end{itemize}

%\smallskip
Per realizzare l'obbiettivo, dobbiamo mostrare come costruire
un insieme di \emph{numeri iperreali}, cioè uno speciale insieme di numeri
superreali che soddisfi i due principi fondamentali
dell'\emph{analisi nonstandard} che abbiamo presentato nella
sezione precedente: il \emph{principio di estensione} 
e il \emph{principio di transfer}.

%\smallskip
Accenneremo di seguito a tre diverse costruzioni,
a partire dalla ``base sicura'' fornita dai numeri reali.

%\smallskip
\begin{enumerate}
\item
Costruzione come applicazione del \emph{teorema logico di compattezza}
di G\"odel.

%\smallskip
\item
Costruzione mediante \emph{ultrapotenza} dei numeri reali.

%\smallskip
\item
Costruzione algebrica come \emph{campo quoziente}.
\end{enumerate}

%\bigskip
\subsection{Il teorema di compattezza e i numeri iperreali}

Il \emph{teorema di compattezza} per la logica del primo ordine 
venne dimostrato da un giovane Kurt G\"odel nel 1930.
Si tratta di uno dei risultati fondamentali della \emph{logica matematica},
ed è uno strumento potente per la costruzione di strutture matematiche.
In modo informale, possiamo formularlo cos\`\i:

%\smallskip
\begin{teorema}[logico di compattezza]
Supponiamo di avere un insieme infinito di ``proprietà elementari''
$$P_1, P_2,\ldots, P_n, P_{n+1},\ldots$$
che sia finitamente soddisfacibile, cioè:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
per ogni $n$ esiste una struttura dove valgono $P_1,\ldots, P_n$.
\end{itemize}

%\smallskip
Allora esiste una \emph{struttura} ``globale'' dove tutte
le proprietà $P_n$ valgono contemporaneamente.
\end{teorema}

Nel contesto dei \emph{campi ordinati}, prendiamo il seguente 
insieme infinito di proprietà elementari relative ad un 
numero $\varepsilon$:

$$\varepsilon>0,\ \varepsilon<1,\ \varepsilon<\frac{1}{2},\ 
\varepsilon<\frac{1}{3},\  \ldots\ ,\ 
\varepsilon<\frac{1}{n},\ \varepsilon<\frac{1}{n+1},\ \ldots$$

%\smallskip
Si tratta di un insieme di proprietà che è \emph{finitamente 
soddisfacibile}.
Ad esempio, se $n=100$, basta considerare il campo ordinato dei numeri reali 
$\R$,
e prendere come numero $\varepsilon=\frac{1}{101}$. Chiaramente, valgono le 
proprietà:
$$\varepsilon>0,\ \varepsilon<1,\ \varepsilon<\frac{1}{2},\ 
\varepsilon<\frac{1}{3},\ \ldots\ ,\ 
\varepsilon<\frac{1}{100}.$$

%\smallskip
Grazie al \emph{teorema di compattezza}, esiste 
allora un campo ordinato $\mathbb{F}$,
ed esiste un numero $\varepsilon\in\mathbb{F}$ che soddisfa tutte
le infinite proprietà di sopra.
Questo significa che $\varepsilon$ è un \emph{infinitesimo positivo}
nel campo $\mathbb{F}$. Quindi, come diretta conseguenza del Teorema di 
compattezza,
abbiamo cos\`\i\ dimostrato l'esistenza di campi ordinati con 
\emph{numeri infinitesimi} diversi da zero.


%\smallskip
Con un procedimento analogo, Robinson considerò -- oltre
alla lista di proprietà vista sopra  -- l'insieme ``enorme''  
contenente \emph{tutte} le proprietà elementari dei reali, dei suoi 
sottoinsiemi, 
e delle sue funzioni.
Ogni sottoinsieme finito di tali proprietà risulta
verificato nella struttura dei numeri reali.
Applicando il \emph{teorema di compattezza}, si può cos\`\i\
dimostrare l'esistenza di strutture \emph{non standard} $\IR$
che soddisfano le stesse proprietà elementari della struttura
\emph{standard} $\R$, e che contengono numeri infinitesimi diversi da zero.
Di conseguenza, tali strutture $\IR$ soddisfano sia il \emph{principio di 
estensione} che il
\emph{principio di transfer}, e quindi sono insiemi di \emph{numeri iperreali}.
Fu cos\`\i\ che Robinson, grazie agli strumenti della logica matematica, 
dimostrò finalmente la coerenza di un'analisi matematica con numeri 
infinitesimi.

%\smallskip
Robinson chiamò la sua teoria \emph{analisi nonstandard},
perché basata sull'esistenza di strutture \emph{non standard} diverse da $\R$
dove valgono le stesse proprietà elementari dell'analisi reale.

%\bigskip
\subsection{I numeri iperreali come ultrapotenze}


Il \emph{teorema di compattezza} è una specie di ``scatola nera'' che
garantisce l'esistenza di strutture con certe proprietà, ma non
fornisce indicazioni dirette su come siano state costruite quelle strutture.
Per avere una migliore intuizione e comprensione dei 
\emph{numeri iperreali} $\IR$, i matematici adottano spesso la
costruzione di \emph{ultrapotenza}. 

%\smallskip
La costruzione di \emph{ultrapotenza} si base sull'esistenza
di una speciale classificazione degli insiemi $A\subseteq\N$
di naturali in due categorie: 

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
I sottoinsiemi \emph{importanti}.

%%\medskip
\item
I sottoinsiemi \emph{trascurabili}.
\end{itemize}

%\smallskip
Naturalmente, se $A$ è \emph{importante}
e $B\supseteq A$ è più grande di $A$,
a maggior ragione anche $B$ sarà \emph{importante}.
Analogamente, se $A$ è \emph{trascurabile} e
$B\subseteq A$ è più piccolo di $A$,
a maggior ragione anche $B$ sarà \emph{trascurabile}.


%\smallskip
La proprietà fondamentale che si richiede 
a questa classificazione in due categorie è la seguente:

\begin{itemize}
\item
Un insieme $A$ è \emph{importante}
se e solo se il suo complementare $\N\setminus A$ è \emph{trascurabile}.
\end{itemize}


%\smallskip
Come è del tutto ragionevole richiedere,
i sottoinsiemi \emph{finiti} di $\N$ sono \emph{trascurabili}.
Di conseguenza, gli insiemi \emph{cofiniti},
cioè quei sottoinsiemi di $\N$ 
che contengono tutti i numeri tranne al più una quantità finita,
sono \emph{importanti}.
Ma come catalogare quegli insiemi infiniti $A\subseteq\N$
il cui complementare $\N\setminus A$ è anch'esso infinito?
Ad esempio, l'insieme $D$ dei numeri dispari è \emph{importante} o 
è \emph{trascurabile}?
Se decidiamo che $D$ è \emph{importante}, allora il suo complementare,
cioè l'insieme $P$ dei numeri pari, deve essere trascurabile.
Viceversa, se decidiamo che $D$ è \emph{trascurabile}, allora l'insieme
$P$ deve essere \emph{importante}.
Sorge quindi un problema:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\`E possibile una completa catalogazione di \emph{tutti}
i sottoinsiemi dei numeri naturali nelle due categorie
di insiemi \emph{importanti} e insiemi \emph{trascurabili}?
\end{itemize}

%\smallskip
La risposta è positiva, ma occorre usare 
in modo essenziale l'\emph{assioma di scelta}.\footnote
{~L'assioma di scelta afferma che per ogni famiglia $\F$ di insiemi
non vuoti, esiste una funzione $f$ che ``sceglie''
un elemento da ogni elemento della famiglia $\F$,
cioè $f(F)\in\F$ per ogni $F\in\F$. 
Si tratta di una proprietà che appare a prima vista evidente, ma
che ha conseguenze talvolta paradossali.}
Una conseguenza è che esistono infinite catalogazioni possibili,
ma per nessuna di loro è possibile dare una definizione esplicita.

%\smallskip
Non poter definire esplicitamente quali sono
gli insiemi \emph{importanti} e quali sono \emph{trascurabili}
può sembrare insoddisfacente,
ma è solo un esempio di un fenomeno comune in matematica.

%\smallskip
Ad esempio, c'è un principio di base in \emph{combinatoria} noto
come \emph{principio dei cassetti}. 
Un suo caso particolare è questo:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Se ci sono $5$ oggetti disposti in $2$ cassetti 
allora c'è un cassetto che contiene almeno $3$ oggetti.
\end{itemize}

%\smallskip
Si tratta di una proprietà evidente, che non lascia alcun dubbio.
Tuttavia, non è possibile avere un'indicazione esplicita di quale sia il 
cassetto che
contiene $3$ oggetti.

%\smallskip
Stabilita una classificazione completa di tutti i sottoinsiemi di $\N$
in insiemi \emph{importanti} e insiemi \emph{trascurabili}, la 
seguente famiglia $\U$ si chiama \emph{ultrafiltro} (non banale):\footnote
{~Gli ultrafiltri ``banali'' sono gli ultrafiltri \emph{principali}
generati da un fissato elemento $n\in\N$, cioè quelli
dove un insieme è importante se contiene $n$, ed è trascurabile
se non lo contiene.}
$$\U\ =\ \{A\subseteq\N\mid A\ \textit{è importante}\}$$

%\smallskip
Possiamo finalmente costruire i numeri \emph{iperreali} $\IR$
in questo modo:

\smallskip
\begin{enumerate}
\item 
Prendiamo l'insieme $\mathcal{S}$ 
di tutte le successioni $\{a_n\}$ di numeri reali.

%\smallskip
\item
Diciamo che $\{a_n\}\equiv\{b_n\}$ sono \emph{equivalenti}
se coincidono su un insieme \emph{importante} di indici, cioè se
$\{n\in\N\mid a_n = b_n\}\in\U$.

\smallskip
\item
I \emph{numeri iperreali} $\IR$ sono l'\emph{insieme quoziente}
di tutte le classi di equivalenza 
$[\{a_n\}]=\{\{b_n\}\mid\{b_n\}\equiv\{a_n\}\}$.
$$\IR\ = \ \mathcal{S}/\!\equiv$$
\end{enumerate}

\smallskip
I numeri iperreali costruiti sopra sono l'\emph{ultrapotenza} di $\R$ modulo
l'ultrafiltro $\U$, e si denotano $\IR=\R^\N/\U$.


%\smallskip
Identificando ogni numero $r\in\R$ con la
classe di equivalenza della corrispondente successione 
costante, possiamo assumere che $\R\subseteq\IR$.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
\emph{Somma} e \emph{prodotto} su $\IR$
sono definite nel modo ovvio:
$$[\{a_n\}]+[\{b_n\}]=[\{a_n+b_n\}]\,;\quad
[\{a_n\}]\cdot[\{b_n\}]=[\{a_n\cdot b_n\}]$$

%\smallskip
\item
L'\emph{ordine} su $\IR$ è definito ponendo:
$$[\{a_n\}]\prec[\{b_n\}]\ \Leftrightarrow\ \{n\in\N\mid a_n<b_n\}\in\U$$
\end{itemize}

%\smallskip
Vale il seguente risultato:

%\smallskip
\begin{teorema}
L'ultrapotenza $\IR=\R^\N/\U$ è un campo superreale,
cioè un campo ordinato che estende i numeri reali e che
contiene numeri infinitesimi diversi da zero e numeri infiniti.
\end{teorema}

%\smallskip
\begin{esempio}
{\rm Sia $\varepsilon=[\{\frac{1}{n}\}]$.
Chiaramente $\varepsilon>0$ perchè 
$\frac{1}{n}>0$ per ogni $n$
(e l'insieme di tutti i numeri naturali è banalmente \emph{importante}).
Notiamo inoltre che, per ogni intero positivo $k$,
la disuguaglianza $\frac{1}{n}<\frac{1}{k}$ vale su un
insieme \emph{importante} di indici,
perché vale per tutti gli $n>k$ 
(quindi su un insieme cofinito di indici).
Questo mostra che $\varepsilon<\frac{1}{k}$ per ogni intero positivo $k$,
e quindi concludere che 
$\varepsilon=[\{\frac{1}{n}\}]$ è un numero \emph{infinitesimo} positivo di 
$\IR$.}
\end{esempio}

%\smallskip
Occupiamoci ora del \emph{principio di estensione} per ultrapotenze.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Se $f:\R\to\R$ è una funzione reale,
la sua \emph{estensione nonstandard} è definita ponendo
$${}^*f([\{a_n\}])\ =\ [\{f(a_n)\}].$$ 
\end{itemize}

%\smallskip
Quindi, se $\xi=[\{a_n\}]\in\IR$ è la classe di equivalenza della successione 
$\{a_n\}$,
${}^*f(\xi)$ è definita come la classe di equivalenza della
successione immagine $\{f(a_n)\}$.
Ad esempio, se $\varepsilon=[\{\frac{1}{n}\}]$, allora
${}^*\!\cos(\varepsilon)$ è la classe di equivalenza
della successione $\{\cos(\frac{1}{n})\}$.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Se $A\subseteq\R$ è un insieme di numeri reali,
la sua \emph{estensione nonstandard} è definita ponendo:
$$\hA\ =\ \{[\{a_n\}]\mid a_n\in A\ \text{per ogni }n\}.$$
\end{itemize}

%\smallskip
Dunque l'estensione $\hA$ contiene tutte le classi di equivalenza
delle successioni che hanno valori in $A$.
Ad esempio, $\IN$ contiene le classi di equivalenza
di tutte le successioni di numeri naturali; e
$\IQ$ contiene tutte le classi di equivalenza
di tutte le successioni di numeri razionali.

%\smallskip
\begin{teorema}
Sia $\U$ un ultrafiltro non principale su $\N$.
Allora l'ultra\-potenza $\IR=\R^\N/\U$
soddisfa il principio di estensione e il principio di transfer,
ed è quindi un insieme di numeri iperreali
dell'analisi nonstandard. 
\end{teorema}

%\bigskip
\subsection{Una costruzione algebrica degli iperreali}

I \emph{numeri iperreali} possono essere costruiti anche con 
una semplice procedura algebrica, che risulta
equivalente alla costruzione di \emph{ultrapotenza}.

\pagebreak
%\medski
Ecco uno schema della costruzione.\footnote
{~Qui assumiamo
che il lettore conosca le nozioni algebriche
di ideale e ideale massimale di un anello, e di classe laterale.}

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Si prenda l'anello $\text{Fun}(\mathbb{N},\mathbb{R})$
di tutte le successioni reali $\{a_n\}$, dove le operazioni
sono definite ``punto a punto'':
$$\ \quad\{a_n\}+\{b_n\}=\{a_n+b_n\}\quad\text{e}\quad
\{a_n\}\cdot\{b_n\}=\{a_n\cdot b_n\}.$$

%\smallskip
\item
Si consideri l'\emph{ideale} $\mathfrak{i}$ delle successioni
definitivamente nulle:
$$\mathfrak{i}\ =\ \left\{\{a_n\}\in\text{Fun}(\mathbb{N},\mathbb{R})\mid
\exists k\ \forall n\ge k\ \,a_n=0\right\}.$$

%\smallskip
\item
Si prenda un qualunque \emph{ideale massimale} $\mathfrak{m}$ 
che estende $\mathfrak{i}$.

%\smallskip
\item
Si consideri il \emph{campo quoziente} formato da tutte
le classi laterali modulo $\mathfrak{m}$:
$$\ \quad {}^*\mathbb{R}\ =\ \text{Fun}(\mathbb{N},\mathbb{R})/\mathfrak{m}\ =\ 
\left\{[\{a_n\}]_\mathfrak{m}\mid \{a_n\}\in 
\text{Fun}(\mathbb{N},\mathbb{R})\right\}.$$ 
\end{itemize}

%\smallskip
Le estensioni di funzioni reali e di insiemi di reali si definiscono
in modo del tutto simile a come fatto per le ultrapotenze.

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Se $f:\R\to\R$ è una funzione reale,
la sua \emph{estensione nonstandard} è definita ponendo
$${}^*f([\{a_n\}]_\mathfrak{m})\ =\ [\{f(a_n)\}]_\mathfrak{m}.$$ 

%\smallskip
\item
Se $A\subseteq \R$ è un insieme di numeri reali,
la sua \emph{estensione nonstandard} è definita ponendo:
$$\hA\ =\ \left\{[\{a_n\}]_\mathfrak{m}\mid a_n\in A\ \text{per ogni 
}n\right\}.$$
\end{itemize}

%\smallskip
\begin{teorema}
Ad ogni ideale massimale $\mathfrak{m}$ come sopra corrisponde 
l'ultrafiltro nonprincipale $\U_\mathfrak{m}$, definito ponendo per ogni 
$A\subseteq\N$:
$$A\in\U_\mathfrak{m}\ \Longleftrightarrow\ 
\exists f\in\mathfrak{m}\ \forall n\in A\ f(n)=0.$$
Viceversa, ad ogni ultrafiltro nonprincipale $\U$ corrisponde
l'ideale massimale $\mathfrak{m}_\U$, definito ponendo per ogni $f:\N\to\R$:
$$f\in\mathfrak{m}_\U\ \Longleftrightarrow\ 
\{n\in\N\mid f(n)=0\}\in\U.$$
\end{teorema}

%\smallskip
Di conseguenza, la costruzione algebrica presentata in questa sezione
è essenzialmente equivalente a quella di \emph{ultrapotenza} 
vista nella sezione precedente.
Più precisamente, l'insieme
$\IR=\text{Fun}(\mathbb{N},\mathbb{R})/\mathfrak{m}$ è 
\emph{isomorfo} all'ultrapotenza $\R^\N/\U_\mathfrak{m}$,
ed è quindi un insieme di \emph{numeri iperreali}.

%\bigskip
\section{Teorie nonstandard degli insiemi}

Il caso dei numeri dei numeri reali $\R$ 
e dei numeri iperreali $\IR$ è quello fondamentale,
ma in realtà l'\emph{analisi nonstandard} nella sua generalità
considera una \emph{iper-estensione} $\hA$ per ogni possibile
struttura matematica $A$.

%\smallskip
A partire agli anni '70 del secolo scorso, 
sono state proposte diverse \emph{teorie nonstandard degli insiemi},
cioè assiomatizzazioni dei metodi
dell'analisi nonstandard nella piena generalità della
teoria degli insiemi, che hanno portato ad interessanti
ricerche fondazionali.

%\smallskip
Storicamente, la prima teoria ad essere stata presentata
è la \emph{teoria NS} di Karel Hrbacek, ma la più nota
è la \emph{Internal Set Theory IST} di Edward Nelson.
La posizione filosofica di quelle due assiomatizzazioni
(ma non di altre) è diversa dall'idea di avere 
``estensioni nonstandard'' $\hA$ che ampliano propriamente gli
oggetti di partenza $A$.
Esse si basano sull'introduzione del nuovo predicato unario
$$\texttt{st}(x):\  ``x\ \text{è \emph{standard}}''.$$
Grazie a questo predicato, è possibile
distinguere quando un oggetto è \emph{standard}
oppure non lo è. 

%\smallskip
\begin{quote}
\emph{\small{\ldots noi non ampliamo il mondo degli oggetti matematici
in alcun modo, semplicemente costruiamo un linguaggio più ricco
per discutere gli stessi oggetti di prima.\footnote
{~\emph{\ldots We do not enlarge the world of mathematical objects 
in any way, we merely construct a richer language to discuss the same 
objects as before.}}}}

%\smallskip
\hfill\footnotesize{(Nelson, libro non completato)}
\end{quote}

%\smallskip
Nella visione di Hrbacek e di Nelson, la retta reale
$\R$ contiene già numeri infinitesimi diversi da zero e numeri infiniti, 
ma possiamo ``vederli'' solo utilizzando il predicato ``$\texttt{st}$''.
I numeri \emph{standard} di $\R$ sono quelli ``usuali'', gli
altri corrispondono ai numeri iper-reali che non sono reali.

%\smallskip
Sono state formulate anche \emph{teorie nonstandard degli insiemi} che
seguono il cosiddetto punto di vista ``esterno'', cioè che sono basate
sull'esistenza di una mappa $*$ per le estensioni nonstandard.
Un esempio è la teoria ${}^*\textit{ZFC}$, che amplia
la comune teoria degli insiemi $\textit{ZFC}$
introducendo un nuovo simbolo di funzione $*$ per le iper-estensioni,
e aggiungendo come assioma il \emph{principio di transfer}
(si veda \cite{dn2}.)

%\smallskip
Nella teoria \emph{Nonstandard Regular Finite Set Theory NRFST}, proposta 
da Baratella e Ferro in \cite{bf},
l'universo \emph{standard} contiene solo insiemi finiti.
Un aspetto molto interessante dal punto di vista fondazionale è che --~grazie 
ai metodi nonstandard~-- è possibile ricreare una nuova nozione 
di \emph{infinito} per gli insiemi ``esterni''.

%\bigskip
\begin{teorema}
Le teorie NS, IST, ${}^*\textit{ZFC}$, NRFST,
sono tutte ``estensioni conservative'' di $\textit{ZFC}$.\footnote
{~Una teoria $T$ è un'estensione conservativa di $\textit{ZFC}$ se
per ogni enunciato $\sigma$, la teoria $T$ dimostra $\sigma$ se e solo
se $\textit{ZFC}$ dimostra $\sigma$.}
\end{teorema}

%\bigskip
\subsection{La forza dell'analisi nonstandard}

Una conseguenza rilevante del teorema visto sopra riguardo le teorie nonstandard 
degli
insiemi, è la seguente:

%\smallskip
\begin{itemize}
\item
Ogni teorema dimostrato con i metodi dell'\emph{analisi nonstandard}
è anche dimostrabile a partire dagli usuali principi della matematica.
\end{itemize}

%\smallskip
Dobbiamo concludere allora che l'\emph{analisi nonstandard} è inutile?
Prima di dare una risposta, facciamo alcune considerazioni
su teorie più semplici e familiari.

%\smallskip
Ricordiamo che i \emph{numeri complessi} $z=a+ib$ possono essere costruiti come
coppie $(a,b)$ di numeri reali, dove le operazioni di somma e prodotto
sono opportunamente definite.
I \emph{numeri reali} possono essere costruiti come 
\emph{tagli di Dedekind}, cioè come speciali insiemi di numeri
razionali. A loro volta, i \emph{numeri razionali} $q=\frac{k}{h}$ 
possono essere costruiti come classi di equivalenza di 
coppie $(k,h)$ di numeri interi. Infine, i \emph{numeri interi} 
possono essere costruiti come classi di equivalenza di 
coppie $(n,m)$ di numeri naturali.
Ne segue che ogni risultato dell'\emph{analisi complessa}
è in realtà una proprietà relativa a \emph{numeri naturali}
(precisamente, relativa a coppie di insiemi
di coppie di coppie di \emph{numeri naturali}).
Dovremmo allora concludere
che l'analisi complessa è inutile
perché ci basta studiare i numeri naturali?

%\smallskip
Un importante risultato fondazionale di Keisler e Henson
dimostrato negli anni '80 del secolo scorso, 
ha evidenziato in modo preciso e rigoroso il seguente fatto:
nella pratica, i \emph{metodi nonstandard} usano una porzione 
più ampia degli assiomi di $\textit{ZFC}$ di quanto si faccia 
nella matematica usuale.

%\smallskip
Precisamente, i risultati matematici si dimostrano usualmente
all'interno della {\em aritmetica del secondo ordine}, con l'aggiunta
di schemi di comprensione e di scelta.
Ma assumere i principi dell'\emph{aritmetica del secondo ordine} 
più l'\emph{analisi nonstandard} equivale ad assumere
una teoria più forte, cioè l'\emph{aritmetica del terzo ordine}.

\begin{thebibliography}{10}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}

\bibitem{bf}
\textsc{S. Baratella - R. Ferro},
\emph{Nonstandard Regular Finite Set Theory},
Math. Logic Quart.  39 (1993), 338--352.

\bibitem{dn2}
\textsc{M. Di Nasso},
\emph{An axiomatic presentation of the nonstandard methods in mathematics}, 
J. Symb. Log. 67 (2002), 315--325.

\bibitem{dn1}
\textsc{M. Di Nasso},
Un'introduzione all'analisi con infinitesimi,
Capitolo 3 di ``\emph{Analisi nonstandard per le scuole superiori, V Giornata di 
Studio}'', 
Atti del Convegno tenuto a Verona il 10 Ottobre 2015, Matematicamente.it.

\end{thebibliography}

%\end{document}



